Паўднёвая Карэя хоча інвеставаць у беларускую эканоміку Найбуйнейшая юрыдычная
карпарацыя Паўднёвай Карэі Daeryook &amp; Aju Internatonal Law Firm зацікавілася
інвестыцыйнымі магчымасцямі эканомікі Беларусі. У ходзе візіту беларускай
дэлегацыі ў Сеул 16 сакавіка кампанія падпісала мемарандум аб узаемаразуменні з
Нацыянальным агенцтвам інвестыцый і прыватызацыі Беларусі. Як растлумачылі
Тэлеграфу ў міністэрстве эканомікі Беларусі, адным з прыярытэтных напрамкаў
работы Daeryook &amp; Aju Internatonal Law Firm з'яўляецца юрыдычнае
суправаджэнне замежнай экспансіі карэйскага бізнэсу. "Эксперты кампаніі
валодаюць вялікім вопытам угодаў з удзелам карэйскага капіталу па стварэнні
сумесных прадпрыемстваў, энергетычных праектау, праектнага фінансавання. Акрамя
цэнтральнага офіса ў Сеуле, Daeryook &amp; Aju Internatonal Law Firm мае свае
прадстаўніцтвы ў Еўрасаюзе, Кітаі, Расіі і ЗША", -- распавялі ў мінэканомікі.
Паводле дасягнутых дамоўленасцяў, Нацыянальнае агенцтва інвестыцый і
прыватызацыі Беларусі і Daeryook &amp; Aju Internatonal Law Firm маюць намер
праводзіць двухбаковыя кансультацыі і абмен інфармацыяй з мэтай вывучэння
магчымасцяў прыцягнення прамых замежных інвестыцый у Беларусь. Як распавялі ў
міністэрстве эканомікі, у рамках цяперашняга візіту ў Сеул дырэктар
Нацыянальнага агенцтва інвестыцый і прыватызацыі Дзмітры Клеўжыц прэзентаваў
інвестыцыйныя магчымасці Беларусі і правёў перамовы з намеснікам міністра
інтэлектуальнай эканомікі Рэспублікі Карэя Мун Чжэ До, віцэ-прэзідэнтам
Карэйскага агенцтва па прасоўванні гандлю і інвестыцый (KOTRA) О Сон Гынам і
радам мясцовых бізнэсоўцаў. Бакі абмеркавалі перспектывы інвестсупрацоўніцтва
Беларусі з карэйскімі кампаніямі ў сферах транспартнай інфраструктуры,
нафтахіміі, машынабудавання, фармацэўтыкі і медыцыны. У Рэчыцы п'яны мужчына
гуляў па лёдзе ў трусах і патануў Жыхар Рэчыцы, які адпачываў 18 сакавіка з
кампаніяй на беразе Бярэзіны, праваліўся пад лёд і патануў. Ён шмат выпіў,
распрануўся да трусоў і пайшоў па тонкім лёдзе, не рэагуючы на просьбы сяброў
вярнуцца. Лёд пад мужчынам праламаўся, ён імгненна пайшоў пад ваду. Чацвёра
сяброў не змаглі яго выратаваць. Як адзначыў прадстаўнік УУС Гомельскага
аблвыканкама Анатоль Васільеў, аналіз няшчасных выпадкаў у рэк і вадаёмаў, якія
адбыліся ў гэтым годзе, паказаў, што большасць патанулых былі ў стане
алкагольнага ап'янення. Таму яны не аддавалі справаздачы ў сваіх дзеяннях і не
маглі рэальна ацаніць небяспеку і разлічыць свае сілы ў крытычнай сітуацыі,
сказаў ён. У сувязі з гэтым ва УУС Гомельскага аблвыканкама нагадалі, што
распіванне алкаголю або з'яўленне ў грамадскім месцы ў п'яным выглядзе, у тым
ліку і ў месцах адпачынку ля вадаёмаў, з'яўляецца адміністрацыйным
правапарушэннем і цягне пакаранне штрафам да васьмі базавых велічынь. Акрамя
таго, купанне дазволена толькі ў спецыяльна адведзеных і абсталяваных месцах. Як
перадаваў Тэлеграф, у Лепельскім раёне ў рацэ 6 сакавіка патанула шасцігадовая
дзяўчынка, якая пайшла да вадаёма гуляць разам з сяброўкай. Чэшская
перакладчыца: я не веру ў патрыятызм без роднай мовы Ужо месяц, як на Тэлеграфе
існуе рубрыка, прымеркаваная да Міжнароднага дня роднай мовы, удзельнікамі якога
з'яўляюцца грамадзяне іншых краін, якія адмыслова і самастойна вывучылі
беларускую мову. Сёння вашай увазе мы прапануем інтэрв'ю чэшскай перакладчыцы,
арнітолага Святланы Уранавай (Světlana Vránová). Telegraf.by: Чым вас зацікавіла
беларуская мова? Уранава: Першае, што мяне зацікавіла, было тое, што я яе нідзе
не чула. Я прыехала ўпершыню ў Беларусь і паўсюль чула толькі расейскую. Гэта
было вельмі дзіўна, і мне гэта не падабалася. Другое, чым яна мяне зацікавіла,
было тое, што я магла адразу ўсё разумець. Калі я ўрэшце сустрэла
беларускамоўных людзей, у мяне не было ніякіх праблемаў іх разумець. І трэцяе,
што я заўважыла з вялікім здзіўленнем, было тое, як шмат у чым беларуская мова
падобная да польскай! Я вельмі добра ведаю расейскую, але таксама і польскую
мову. Раней я чула (а на самой справе, сустракаюся з гэтым меркаваннем
пастаянна), што беларуская мова -- гэта такая “дзіўная” расейская. Але, на мой
погляд, калі ўжо казаць, што яна “дзіўная” (але я яе дзіўнай зусім не лічу!), то
яна хутчэй “дзіўная польская”. Telegraf.by: Чаму вы вырашылі вывучаць беларускую
мову? Вранава: Беларусы мне расказвалі аб сваёй слаўнай гісторыі. Расказвалі
таксама пра крыўды, выкліканыя рускімі. Гаварылі, што рускія скралі ў беларусаў
гісторыю, культуру, рэлігію, мову, частку краіны... Гаварылі, што яны вельмі
добра разумеюць, як сябе адчувалі чэхі пасля 1968 году, таму што Беларусь
знаходзіцца пад пастаяннай акупацыяй. Для мяне гэта ўсё было вельмі цікава, але
я не магла зразумець, чаму яны мне пра ўсё гэта кажуць на мове сваіх, як яны
гавораць, ворагаў? Калі я іх запытвала, чаму яны гавораць, што любяць сваю
краіну, шануюць гісторыю, не любяць рускіх -- але размаўляюць па-расейску, а не
па-беларуску, я чула вельмі дзіўныя адказы: гэта ўжо немагчыма... Задоўга
працягваецца русіфікацыя... Сёння ніхто ўжо не размаўляе на беларускай мове,
трэба з гэтым прымірыцца... Мова не важная, важна адчуваць сабе беларусам... У
школе нас беларускай вучаць замала... Я не магла з гэтым пагадзіцца. Я не веру ў
патрыятызм без роднай мовы, не веру ў адраджэнне нацыі з замежнай мовай і не
веру ў тое, што чалавек, які атрымаў хоць нейкія асновы беларускай мовы ў школе,
не можа размаўляць па-беларуску, калі хоча. Я перакананая, што кожны беларус
можа ў любы момант прыняць рашэнне і пачаць размаўляць па-беларуску. Думаю, што
правільны адказ тут не “гэта немагчыма”, але “нам не хочаца”. Ну, і таму я
вырашыла вывучыць вашую мову. Каб паказаць, што нават за мяжой, нават іншаземец,
які не мае ніякіх асноваў са школы, можа навучыцца. Калі я была другі раз у
Беларусі, я сказала, што наступным разам я буду размаўляць ужо толькі
па-беларуску. А калі беларусы не будуць мяне разумець, гэта іх праблема.
Навучылася я даволі хутка -- менш чым за два гады. Вучылася толькі самастойна,
чытаючы Біблію ў беларускім перакладзе, слухаючы Свабоду, гледзячы Белсат...
Вельмі шмат я вучуся праз ліставанне са сваімі беларускімі сябрамі. У мяне ёсць
супрацьлеглая праблема, якая, як правіла, бывае з замежнай мовай: я магу цалкам
без праблемаў чытаць, разумеючы практычна ўсё, магу даволі без праблемаў пісаць
-- але маю праблему з размоўнаю мовай. Таму што, на жаль, у большасці няма з кім
практыкавацца. Telegraf.by: Як вы ацэньваеце моўную сітуацыю ў Беларусі?
Вранава: На жаль, я бываю ў Беларусі нячаста і не ведаю дакладную сітуацыю.
Вельмі шмат маіх сяброў беларускую ведаюць і многія ёй карыстаюцца. Іншыя, хоць
па-беларуску не размаўляюць, вельмі добра ведаюць, што гэта ненармальна, нядобра
і трэба гэта змяніць. Я ведаю прынамсі трох чалавекаў, якіх мне атрымалася
натхніць, і яны сапраўды пачалі карыстацца беларускай. Мне здаецца, што сітуацыя
ў вас нагадвае сітуацыю ў Чэхіі ў пачатку XIX стагоддзя. Тады ў нас амаль увесь
народ размаўляў па-нямецку, чэшская мова лічылася “вульгарнай”, прымітыўнай,
школы былі нямецкія, па-нямецку друкаваліся кнігі і газеты, па-нямецку
прапаведвалі ў цэрквах... Усё паказвала на тое, што чэшская мова мёртвая і ўжо
не можа вярнуцца. Як гэта скончылася, можаце бачыць. Мы жывыя і мова жывая.
З’явілася група інтэлектуалаў, чыя дзейнасць распаліла пажар нацыянальнага
адраджэння. Раптам аказалася, што “мёртвая” мова зусім не такая ўжо і мёртвая!
На працягу некалькі гадоў сітуацыя зусім змянілася: калі раней была сорамна
размаўляць па-чэшску, цяпер усе, хто хацелі сябе лічыць важнай персонай,
размаўлялі па-чэшску. Чэшская мова ды чэшскі дух ніколі не спынялі сваё
існаванне. Толькі на некаторы час “заснулі” і чакалі “лепшых часоў”. І мне
здаецца, што ў вас тая ж сітуацыя. Беларуская мова і беларускі дух вогуле не
такія мёртвыя, як можа падавацца. Думаю, што дачакаемся часу, калі яны раптам
прачнуцца. Telegraf.by: Якой вы бачыце будучыню беларускай мовы? Вранава:
Часткова я адказала раней. Я цалкам упэўнена, што беларуская мова зноў загучыць
у беларускім народзе. Да сваіх сяброў я гавару: зараз час падрыхтавацца. Калі
зменіцца сітуацыя ў краіне, і гэта можа здарыцца ўжо заўтра..., беларуская мова
зноў атрымае свой гонар і ты будзеш шкадаваць, што яе не ведаеш добра. Вучыся
зараз. Прымі рашэнне і пачні гаварыць! Знешні доўг Беларусі будуць вымяраць па
метадалогіі МВФ Беларускія ўлады маюць намер прывесці паказчыкі па вонкавым
абавязку ў адпаведнасць з метадалогіяй Міжнароднага валютнага фонду. Адпаведныя
прапановы ў першым паўгоддзі 2012 падрыхтуюць мінэканомікі, мінфін і Нацыянальны
банк. Пра гэта гаворыцца ў сумеснай пастанове Савета міністраў і Нацыянальнага
банка Беларусі №223/7 ад 12 сакавіка. Згодна з дакументам, мінэканомікі, Нацбанк
і мінфін будуць пастаянна прыцягваць міжнародныя фінансавыя арганізацыі для
аналізу сістэмы кіравання валавым знешнім доўгам (ВВД) і вызначэння далейшых
напрамкаў яе ўдасканалення. Раней яны ажыццяўлялі гэта шляхам арганізацыі працы
місій міжнародных фінансавых арганізацый, паведамілі ў Саўміне. Пастанова
таксама прадугледжвае распрацоўку мінэканомікі, Нацбанкам, МЗС і мінфінам
парадку ўліку і ўзгаднення прыцягнення знешніх пазык арганізацыямі з доляй
дзяржавы ў статутным фондзе. Свае прапановы яны павінны накіраваць ва ўрад
Беларусі. Акрамя гэтага, мінфін арганізуе ўлік знешніх пазык, прыцягнутых пад
гарантыі ўрада Беларусі, падаючы адпаведную інфармацыю ў мінэканомікі. Нацбанк
праводзіць аналіз знешняга доўгу банкаўскага сектара. План мерапрыемстваў па
рэалізацыі Канцэпцыі кіравання валавым знешнім доўгам Беларусі таксама
прадугледжвае складанне справаздачы аб ВВД і падрыхтоўку прагнозу аб маючых
адбыцца плацяжах па пагашэнні і абслугоўванні знешняга доўгу ў разрэзе сектараў
эканомікі; падрыхтоўку і накіраванне ў Саўмін і Нацбанк Беларусі аналітычнай
запіскі аб стане ВВД з ацэнкай паказчыкаў эканамічнай бяспекі па пытаннях ВВД
краіны; інфармаванне замежных інвестараў аб макраэканамічнай сітуацыі ў
Беларусі, у тым ліку інфармацыю аб стане ВВД; павышэнне інфармаванасці
кіраўнікоў прадпрыемстваў рэальнага сектара аб эфектыўных стратэгіях кіравання
знешнім доўгам, магчымых інструментах мінімізацыі рызык знешніх пазык. Акрамя
таго, план уключае разгляд у бягучым годзе магчымасці вылучэння ў сістэме
аналізу знешніх абавязацельстваў арганізацый з пераважнай доляй дзяржуласнасці,
распрацоўку ў 2012-2013 гадах прапаноў аб формах статыстычнай справаздачнасці па
ўліку ВВД ў частцы іншых сектараў для павышэння якасці аналізу ВВД Беларусі і
кіравання ім, ўдасканаленне ў 2011-2012 гадах сістэмы індыкатараў паказчыкаў ВВД
з улікам нацыянальных асаблівасцяў, распрацоўку дыферэнцыраваных узроўняў іх
крытычнасці з улікам палітыкі сацыяльна-эканамічнага развіцця краіны. Сіноптыкі
не прагназуюць анамальнага красавіка Паводле прагнозаў беларускіх сіноптыкаў,
цяперашні красавік не прынясе анамальнага надвор'я, а будзе трымацца ў межах
кліматычнай нормы. Начальнік аддзела метэаралагічных прагнозаў Рэспубліканскага
гідраметэацэнтра Святлана Рыбакова 20 сакавіка распавяла, што тэмпература ў
красавіку складзе ў сярэднім 5,8°С, а колькасць ападкаў будзе ў межах сярэдніх
шматгадовых значэнняў -- каля 44 міліметраў. Згодна з прагнозам Гідраметцэнтра
Расіі, першая палова красавіка парадуе беларусаў цёплай (пераважна без ападкаў)
надвор'ем. Начная тэмпература ў сярэднім складзе каля 0 °С, днём паветра
прагрэецца да +8 .. +13°С. Пэўнае пахаладанне сіноптыкі прагназуюць у 20-х датах
красавіка. У канцы месяца ў Беларусі магчымыя ападкі, у тым ліку, мокры снег,
перадае БелаПАН. Святлана Рыбакова падкрэсліла, што гэты прагноз з'яўляецца
папярэднім. Паводле статыстыкі, прагнозы сіноптыкаў на месяц ва ўсім свеце
апраўдваюцца ў сярэднім на 65-75%. У першых датах красавіка, па словах
прадстаўніка Белгідраметцэнтра, прагноз будзе ўдакладнены. Як адзначыла Святлана
Рыбакова, у апошнія сем гадоў красавіка ў Беларусі было на адзін-тры градусы
цяплей чым звычайна. Самы халодны красавік у Беларусі быў у 1955 годзе. Тады
сярэднямесячная тэмпература было ўсяго 2,5°С. Самы цёплы красавіка выдаўся ў
2000 годзе, калі сярэдняя тэмпература склала каля 11°С. Тэмпературныя рэкорды
красавіка (30,7°С і -20,8°С) былі зафіксаваныя 22 красавіка 1950 у Брэсце і 5
красавіка 1956 года ў Езярышчы (Віцебская вобласць). Самым цёплым красавіцкім
днём у Мінску было 22 красавіка 1950 г. (26°С), а самым халодным -- 1 красавіка
1923 г. (-18,4°С). "Еўрабачанне-2012": Беларусь выступіць пятай у другім
паўфінале Беларусь у міжнародным конкурсе песні "Еўрабачанне-2012" выступіць 5-й
у другім паўфінале, які пройдзе 24 мая ў Баку. Лёсаванне ўдзельнікаў конкурсу
прайшла 20 сакавіка. Разам з Беларуссю ў другім паўфінале выступяць таксама
Сербія, Македонія, Нідэрланды, Мальта, Партугалія, Украіна, Балгарыя, Славенія,
Харватыя, Швецыя, Грузія, Турцыя, Эстонія, Славакія, Нарвегія, Боснія і
Герцагавіна, Літва. У першым паўфінале, які пройдзе 22 траўня, выступяць
(па-парадку): Чарнагорыя, Ісландыя, Грэцыя, Латвія, Албанія, Румынія, Швейцарыя,
Бельгія, Фінляндыя, Ізраіль, Сан-Марына, Кіпр, Данія, Расія, Венгрыя, Аўстрыя,
Малдова, Ірландыя. Пераможца леташняга конкурсу Азербайджан і краіны "Вялікай
пяцёркі" -- Францыя, Вялікабрытанія, Германія, Італія і Іспанія -- возьмуць
удзел непасрэдна ў фінале конкурсу 26 траўня. Іспанія выступіць пад нумарам 19,
Італія -- 10, Германія -- 20, Вялікабрытанія -- 1, Францыя -- 9. Як ужо
перадаваў Тэлеграф, прадстаўляць Беларусь у песенным конкурсе будзе гурт
Litesound. Меркавалася, што ад Беларусі на конкурс паедзе магіляўчанка Алена
Ланская. Група Litesound ужо прыступіла да запісу песні "We Are The Heroes" ("Мы
-- героі"). Новую версію песні адмыслова для "Еўрабачання" запісваюць у студыі
гукапісу Беларускага радыё Белтэлерадыёкампаніі. Кансультантам запрошаны вядомы
музычны прадзюсер і кампазітар з Грэцыі Дзімітрыс Кантопулас. ААН вінаваціць
Беларусь у парушэнні міжнародных абавязацельстваў Камітэт па правах чалавека ААН
выказвае сур'ёзную заклапочанасць прыведзенымі ў выкананне смяротнымі прысудамі
ў дачыненні да Дзмітрыя Канавалава і Уладзіслава Кавалёва. Апошні падаў у
камітэт скаргу, у якой заяўляў пра несумленны судовы разглядзе яго справы, а
таксама пра ціск, які аказвала на яго следства. Паколькі скарга Уладзіслава
Кавалёва Камітэтам па правах чалавека ААН яшчэ не разглядалася, прывядзенне ў
выкананне смяротнага пакарання з'яўляецца парушэннем Міжнароднага пакта аб
грамадзянскіх і палітычных правах, ратыфікаванага Беларуссю. "Пазіцыя Камітэта
па правах чалавека з'яўляецца адназначнай -- Беларусь здзейсніла сур'ёзныя
парушэнні сваіх юрыдычных абавязацельстваў, пакарання Уладзіслава Кавалёва", --
заявіла старшыня Камітэта Зонке Занэле Маёдзіна. У афіцыйнай заяве кіраўнік
Камітэта звяртае ўвагу на тое, што падобныя парушэнні з боку беларускіх уладаў
не з'яўляюцца адзінкавымі. Так, у 2010 і 2011 гадах таксама былі прыведзены ў
выкананне смяротныя прысуды ў дачыненні да асоб, чые справы знаходзіліся на
разглядзе Камітэта па правах чалавека ААН. "Мы асуджаем гэтыя абуральныя
парушэнні дамовы па правах чалавека з боку Беларусі. Камітэт папрасіў беларускія
ўлады прыпыніць выкананне пакарання да разгляду справы. Такія запыты з'яўляюцца
абавязковымі з пункту гледжання міжнароднага права", -- адзначаюць у Камітэце.
Там таксама заявілі, што разгляд справы Уладзіслава Кавалёва будзе прадоўжаны,
нягледзячы на прыведзены ў выкананне смяротны прысуд. Як раней перадаваў
Тэлеграф, 17 сакавіка сваякі Уладзіслава Кавалёва атрымалі ліст з Вярхоўнага
суда ад 16 сакавіка, у якім паведамлялася, што прысуд у дачыненні да яго
прыведзены ў выкананне. Пазней з'явілася інфармацыя і аб пакаранні Дзмітрыя
Канавалава. Згодна з беларускім заканадаўствам, сваякам пакараных не выдаюць
цела і не паведамляюць месца іх пахавання. Нягледзячы на гэта, Хельсінкскі фонд
па правах чалавека ў Польшчы, асудзілі разам з іншымі міжнароднымі арганізацыямі
гэтае смяротнае пакаранне і заклікалі беларускія ўлады выдаць цела Уладзіслава
Кавалёва і Дзмітрыя Канавалава. Акрамя таго, фонд заклікае Беларусь неадкладна
ўвесці мараторый на смяротнае пакаранне. На Віцебшчыне вецер здзьмуў частку дома
У Верхнядзвінскім раёне Віцебскай вобласці ў вёсцы Бароўка 19 сакавіка каля
20:55 моцны вецер абрынуў частка жылога дома. Цагляны франтон пры падзенні
пашкодзіў столь у двух пакоях. Гаспадыня дома 1958 года нараджэння і яе
79-гадовы бацька не пацярпелі. Супрацоўнікі МНС ачысцілі гарышча ад цэглы.
Агульная плошча абвалу -- 10 квадратных метраў, ацяпленне і электразабеспячэнне
хаты не былі парушаныя, паведамілі ў Віцебскім абласным упраўленні МНС. Як
перадаваў Тэлеграф, паводле аператыўных дадзеных МНС Беларусі, 19 сакавіка ад
парываў ветру сілай да 26 м/с пацярпелі 7 населеных пунктаў у Віцебскай,
Гродзенскай і Мінскай абласцях. Пашкоджаны дахі двух жылых дамоў, аднаго
вытворчага будынка і пяці сельскохозпостроек. 245 населеных пунктаў засталіся
без электраэнергіі. Гродзенскі КДБ убачыў у дзейнасці "МММ" піраміду ў пірамідзе
Упраўленне КДБ па Гродзенскай вобласці ўгледзела ў дзейнасці гродзенскіх
структур "МММ-2011" схемы "піраміда ў пірамідзе". Так, кіраўнікі рэгіянальных
ячэек пры рэгістрацыі ўдзельнікаў структуры падманвалі і вышэйстаячых кіраўнікоў
за мяжой. Прыцягваючы ў структуру двух-трох людзей, якія ўносілі грошы, яны
прыпісвалі дзясяткі мёртвых душ, прысвойваючы сабе налічаныя на гэтых людзей
працэнты. Усяго з 16 сакавіка УКДБ па Гродзенскай вобласці выявіла каля 30
грамадзян, якія маюць дачыненне да дзейнасці фінансавай піраміды "МММ-2011". У
ходзе допытаў кіраўнікоў ячэек выявіліся факты, якія пацвярджаюць супрацьпраўны
характар дзеянняў з боку замежных арганізатараў піраміды, перадае БелТА. Па
паведамленні УКДБ, у асноўным у галіне ўкладчыкі ўносілі ў набыццё акцый сумы да
10 тыс. даляраў. Аднак, жыхарка Гродна прадала кватэру, каб не пазбавіцца
ўкладзеных раней сродкаў і ўнесці ў набыццё акцый структуры абумоўленую суму
(некалькі дзясяткаў тысяч даляраў). Па даручэнні прадстаўніка рэгіянальнай
ячэйкі, які атрымаў указанне ад вышэйстаячага кіраўніка з-за мяжы, жанчына
перавяла гэтую суму за мяжу. У выніку гэтага яна засталася без кватэры. Па
дадзеных следства, з пачатку правядзення ў Беларусі спецаперацыі ў
прадстаўніцтва "МММ-2011" у Гродне паступала мноства званкоў з-за мяжы з
даручэннем тэрмінова перавесці сродкі з рахункаў у іншыя краіны СНД. У сваю
чаргу супрацоўнікі УКДБ па Віцебскай вобласці ў ходзе праведзенай спецаперацыі
канфіскавалі больш за 3,5 тыс. буклетаў, каля 7,5 тыс. налепак з лагатыпам гэтай
кампаніі, кампутары, ноўтбукі, аргтэхніку і электронныя носьбіты. У дадзены
момант у Беларусі ідуць следчыя мерапрыемствы, накіраваныя на ўсталяванне асоб,
якія маюць дачыненне да дзейнасці фінансавай піраміды, праводзяцца апытанні
найбольш актыўных яе ўдзельнікаў, правяраюцца банкаўскія рахункі, куды
пералічваліся грошы. Як паведамляў Тэлеграф, КДБ спыніў дзейнасць беларускага
аддзялення новай фінансавай піраміды Сяргея Маўродзі "МММ-2011". Арыштаваныя
супрацоўнікі офіса МММ, якім ставіцца ў віну "ажыццяўленне незаконных фінансавых
аперацый і завалоданне грашовымі сродкамі беларускіх грамадзян шляхам падману".
Урад абяцае прамыслоўцам сярэднюю зарплату ў 500 даляраў У 2012 годзе сярэдняя
зарплата на прадпрыемствах беларускай прамысловасці складзе каля 500 даляраў у
эквіваленце. Пра гэта 21 сакавіка заявіў першы віцэ-прэм'ер Беларусі Уладзімір
Сямашка. Ён растлумачыў, што гэта не азначае, што ўсе работнікі будуць
атрымліваць менавіта гэтую суму. Больш за тое, ужо сёння, па словах
віцэ-прэм'ера, на некаторых прадпрыемствах заробак перавышае 500 даляраў. "Мы
вельмі акуратна будзем падымаць заробак, каб ён не апярэджваў паказчык
прадукцыйнасці працы", -- цытуе віцэ-прэм'ера БелТА. Уладзімір Сямашка адзначыў,
што шэраг эканамічных паказчыкаў сведчыць аб тым, што крызіс у Беларусі
скончыўся. У якасці прыкладу віцэ-прэм'ер прывёў дадатнае сальда знешняга
гандлю, рост дэпазітаў фізічных асоб, зніжэнне тэмпаў інфляцыі. Як перадаваў
Тэлеграф, у лютым прэзідэнт Беларусі Аляксандр Лукашэнка заявіў, што лічыць
сярэднюю зарплату ў 500 даляраў нізкай для Беларусі. "На працягу года, максімум
паўтара, мы не проста павінны выйсці на дакрызісны ў фінансавым плане ўзровень,
а пераадолець яго", -- сказаў Аляксандр Лукашэнка. Пры гэтым для дасягненні
пастаўленай мэты кіраўнік дзяржавы забараніў звяртацца да дадаткова эмісіі.
"Гэта абсалютна выключана. У нас ёсць магчымасць зарабіць нармальныя грошы для
таго, каб людзі адчулі паляпшэнне жыцця", -- упэўнены беларускі лідар. Нацбанк
распавёў, як добра жывецца ў Беларусі Нацыянальны банк Беларусі даў справаздачу
за працу ў грашова-крэдытнай сферы ў першыя два месяцы 2012 года. Згодна з
экспертнымі ацэнакамі, у студзені-сакавіку гэтага года дзякуючы дзейсным і
адэкватным стабілізацыйным мерам Нацбанка і ўрада ўдалося "працягнуць паляпшэнне
сітуацыі ў эканоміцы і грашова-крэдытнай сферы Беларусі". У Нацбанку звяртаюць
увагу на запаволенне інфляцыйных працэсаў (інфляцыя ў студзені склала 1,9%, у
лютым -- 1,5%, а за два тыдні сакавіка -- 0,8%) і ўстойлівую дынаміку абменнага
курса (кошык валют на 20 сакавіка 2012 года у параўнанні з пачаткам года
ўмацавалася на 0,65%). Па словах экспертаў, гэта звязана з паляпшэннем стану
знешняга гандлю і зніжэннем знешнеэканамічных дысбалансаў "у выніку правядзення
збалансаванай макраэканамічнай, бюджэтна-падатковай і грашова-крэдытнай
палітыкі". За разгляданы перыяд, паводле справаздачы Нацбанка, золатавалютныя
рэзервы краіны павялічыліся за кошт станоўчых тэндэнцый ў знешнім гандлі, якія
суправаджаліся ўстойлівым перавышэннем прапановы замежнай валюты над попытам на
ўнутраным валютным рынку. У Нацбанку таксама адзначаюць узмацненне ашчадных
працэсаў у эканоміцы. Паводле афіцыйнай статыстыкі, з пачатку года беларусы
зрабілі укладаў у нацыянальнай і замежнай валютах на 4,9 трлн рублёў. Пры гэтым
характэрны рост рублёвых укладаў (на 2,5 трлн рублёў за два месяцы). У Нацбанку
гэтую дынаміку тлумачаць значным дадатным узроўнем рэальных працэнтных ставак па
дэпазітах у нацыянальнай валюце. У далейшым Нацыянальны банк мае намер
працягваць праводзіць грашова-крэдытную палітыку, зыходзячы з інфляцыйных
тэндэнцый, сітуацыі на грашовым рынку, у рэальным сектары эканомікі. Усе меры
Нацбанка будуць накіраваны на падтрыманне цэнавай і фінансавай стабільнасці
Беларусі. Еўрасаюз мае намер увесці новыя санкцыі супраць Беларусі, Сірыі і
Ірана Еўрасаюз на сустрэчы кіраўнікоў МЗС краін-членаў арганізацыі, прызначанай
на 22 і 23 сакавіка, абмяркуе і, магчыма, зацвердзіць новыя "кропкавыя санкцыі"
супраць Беларусі, Сірыі і Ірана ў сувязі з "адсутнасцю прагрэсу" ў сітуацыі ў
гэтых краінах. Пра гэта паведамляе AFP са спасылкай на неназванага
высокапастаўленага прадстаўніка ЕС. У беларускі "чорны спіс" кіраўнікі МЗС ЕС
маюць намер унесці каля 10 чалавек і 29 арганізацый, супраць якіх дзейнічаюць
санкцыі. У цяперашні час у спіс уваходзяць ўжо 227 чалавек, якім забаронены ўезд
у ЕС, паведаміла крыніца. Каля дзесяці імёнаў, як мяркуецца, будзе ўнесена ў
"чорны спіс" сірыйскіх афіцыйных асоб і арганізацый, у дачыненні да якіх
уведзеныя санкцыі, якія прадугледжваюць забарону на ўезд на тэрыторыю Еўрасаюза
і замарожванне іх актываў. Таксама міністры абмяркуюць магчымасць узмацнення
дыпламатычнага ціску на Дамаск. "Мы прынялі рашэнне дзейнічаць узгоднена. Але
кожная краіна будзе прымаць рашэнне зыходзячы з уласнай пазіцыі", -- заявіла
крыніца агенцтва. У аўторак, 20 сакавіка, брытанская газета Daily Telegraph са
спасылкай на дыпламатычныя крыніцы паведаміла, што кіраўнікі МЗС ЕС, у
прыватнасці, уключаць у "чорны спіс" Асму Асад, жонку прэзідэнта краіны Башара
Асада. Акрамя таго, ЕС плануе забараніць пастаўку ў Іран абсталявання і
праграмнага забеспячэння, якое можа быць выкарыстана для праслухоўвання
тэлефонных званкоў і кантролю за інтэрнэт-трафікам. Як паведамляў Тэлеграф, 27
лютага ЕС пашырыў візавыя і эканамічныя санкцыі, якія дзейнічаюць у дачыненні да
прадстаўнікоў афіцыйнага Мінску. Больш за тое, ЕС не мае намеру абмяжоўвацца
ўведзенымі раней санкцыямі. Прэзідэнт Беларусі Аляксандр Лукашэнка, прымаючы 20
лютага даверчыя граматы паслоў дзевяці дзяржаў, заклікаў еўрапейскія краіны
выбудоўваць адносіны з Беларуссю на раўнапраўных умовах. 

Беларусь плануе перайсці да дакладнага земляробства

Галоўнай задачай айчынных навукоўцаў-аграрыяў цяпер становіцца атрыманне
максімальна магчымага ўраджаю пры мінімуме выдаткаў. Менавіта дакладнае
земляробства можа дазволіць скараціць спажыванне паліва на 40 працэнтаў, гэтак
жа зменшацца расходы ўгнаенняў, пестыцыдаў і іншых сродкаў, паведаміў намеснік
генеральнага дырэктара па навуковай рабоце і вытворчасці Навукова-вытворчага
цэнтра НАН Беларусі па земляробстве Дзмітрый ЛУЖЫНСКІ.

Пры гэтым спосабе прапануецца, напрыклад, мінімізаваць апрацоўку глебы на
асобных землях. Узворванне можа быць заменена паверхневай апрацоўкай. Магчыма
нават цалкам замяніць ворыва на тэхналогіі прамога пасеву, калі расліна
высяваецца ў непадрыхтаваную глебу, але дзякуючы іншым тэхналогіям ураджай
застаецца на стандартным узроўні.

«Гэта перспектыўны кірунак не толькі для Беларусі, ён актуальны па ўсім зямным
шары, — падкрэсліў Дзмітрый Лужынскі. — Улічваючы адсутнасць у нашай краіне
ўласных крыніц энергіі, гэта надзвычай важна». 

Асобна можна размаўляць пра вытворчасць бульбы. Па інфармацыі намесніка
генеральнага дырэктара па навуковай рабоце Навукова-вытворчага цэнтра НАН
Беларусі па бульбаводстве і плодаагародніцтве Вадзіма МАХАНЬКО, нягледзячы на
зніжэнне пасяўных плошчаў «другога хлеба», бульбы сёлета ў краіне «не шмат, а
вельмі шмат». З улікам таго, што на асноўным рынку збыту — у Расіі — яе
высадзілі больш, чым звычайна, кошты на беларускі прадукт пачалі падаць. Гэта
прыводзіць да зніжэння рэнтабельнасці вытворчасці.

«Цяпер убрана каля 11 працэнтаў пасадак, ураджайнасць у сярэднім на 3-5
кілаграмаў перавышае леташнюю, — расказаў Вадзім Маханько. — Рэкардсмен —
Талачынскі раён, дзе збіраюць 41-42 тоны бульбы з гектара, гэта высокі нават па
сусветных мерках паказчык». 

Акрамя гэтага, спецыяліст паведаміў, што ў Беларусі распрацаваны рэгламент
вакуумавання бульбы. Было даследавана 50 сартоў культуры, толькі два з іх
прыдатныя да захавання без кансервантаў у вакуумнай упакоўцы. «Сёння ў многіх
краінах Еўрасаюза гэта абавязковае патрабаванне для сферы грамадскага
харчавання, — адзначыў спецыяліст. — Тое ж датычыцца многіх дзіцячых устаноў
Расіі, таму, лічу, мы таксама павінны прыйсці да такога стандарту». 

Цяпер у парламенце на разглядзе знаходзіцца Закон аб экалагічным земляробстве.
Падобныя дакументы існуюць у многіх краінах, яны рэгламентуюць атрыманне
экалагічна чыстай прадукцыі, у першую чаргу дзіцячага і здаровага харчавання,
напрыклад бульбы, без ужывання мінеральных угнаенняў і хімічных сродкаў абароны.
Па досведзе такіх краін, як ЗША, можна сказаць, што поўны пераход да
экалагічнага земляробства прыводзіць да падаражання прадуктовага кошыка
прыкладна ў пяць разоў. Таму экалагічна чыстая бульба будзе каштаваць вялікіх
грошай.

Самая прыгожая студэнтка вучыцца ў Віцебску

Днямі за кулісамі аднаго са сталічных клубаў панавала нервовая абстаноўка.
Спявак Тэа і шоумен Дзмітрый Новік высвятлялі апошнія дэталі сцэнарыя,
танцавальныя калектывы праводзілі апошнія “прагоны” сваіх выступленняў. Але
галоўнымі гераінямі былі пятнаццаць дзяўчат — удзельніц нацыянальнага фіналу
Міжнароднага міжуніверсітэцкага конкурсу грацыі і артыстычнага майстэрства
“Каралева Вясна — 2017”. Для дзяўчат вечар абяцаў быць складаным — сумарна іх
чакала сем выхадаў на сцэну: пяць дэфіле, творчае і інтэлектуальнае
спаборніцтвы. Па тое, што іх цікавіць у конкурсах прыгажосці і з чым плануюць
звязаць сваю будучыню, яны расказалі нашаму карэспандэнту.

— У мяне ўсё пачалося з універсітэта — прыйшла на кастынг конкурсу “Міс БДЭУ”,
перамагла, потым удзельнічала ў гарадской “Каралеве Вясне”, дзе таксама атрымала
перамогу, і вось я тут, — падзялілася студэнтка трэцяга курса факультэта
менеджменту Беларускага дзяржаўнага эканамічнага ўніверсітэта Марта КОЛБ. —
Сёння пра перамогу не думаю, я ўжо дасягнула ўсяго, чаго хацела. Але ўдзельнічаю
з задавальненнем, бо гэта каласальны досвед. Трымацца на сцэне, спантанна
адказваць на каверзныя пытанні суддзяў, дарыць публіцы шчаслівы эмоцыі — усё
гэта трэба ўмець. Увогуле, я не планую звязваць жыццё са сцэнай, найперш хачу
стаць спецыялістам у сваёй вобласці. Мару адкрыць сваю справу, бо я з тых
людзей, якія любяць усё кантраляваць.

Усе дзяўчаты з’яўляліся ўдзельніцамі ўніверсітэцкіх і абласных этапаў конкурсу.
Падчас конкурсу яны дэманстравалі гледачам і журы сваю сцэнічную культуру,
уменне стасавацца з аўдыторыяй, камунікабельнасць, веданне этыкету, пачуццё
гумару, грацыю, інтэлектуальныя і творчыя здольнасці, артыстычнае майстэрства і,
вядома, знешнія дадзеныя. Сам фінал уяўляў тэатралізаванае прадстаўленне,
асноўнай тэмай якога быў Год навукі. Па задуме арганізатараў, маладыя вучоныя і
адначасова вядучыя шоу знаходзіліся ў пошуку формулы прыгажосці, а канкурсанткі
дапамагалі ім у эксперыментах.

— Насамрэч, мне раней не хапала ўпэўненасці ў сабе, і я ніколі не магла
падумаць, што буду ўдзельнічаць у такіх конкурсах, — прызналася першакурсніца
факультэта банкаўскай справы Палескага дзяржаўнага ўніверсітэта Вікторыя ШАЦІЛА.
— Але ў мяне паверылі блізкія людзі, якія пераканалі, што найлепшы шлях
перамагчы свой страх — сустрэцца з ім. Публіку збіраюся здзіўляць сваёй харызмай
і творчым нумарам — займаюся эстраднай харэаграфіяй, таму сёння прадэманструю
гледачам лацінаамерыканскі танец. З будучыняй пакуль не вызначылася, мне
паступіла некалькі прапаноў ад мадэльных агенцтваў, таму, магчыма, буду займацца
кар’ерай мадэлі.

У інтэлектуальным конкурсе, які праходзіў ў фармаце бліц-інтэрв’ю, кожная з
дзяўчат павінна была расказаць, якімі яна бачыць навуковыя дасягненні Беларусі ў
3017 годзе. Гэта быў шанец паказаць не толькі эрудыцыю, але і пачуццё гумару.
Так, напрыклад, згаданая Вікторыя Шаціла спрагназавала, што праблема
працаўладкавання моладзі праз тысячу гадоў будзе вырашана пры дапамозе першай
беларускай касмічнай станцыі, абслугоўваць якую будуць маладыя спецыялісты. А
Сняжана Міхейцава з Віцебскага дзяржаўнага тэхналагічнага ўніверсітэта марыць аб
тым, каб беларускія вучоныя вынайшлі дамскую сумачку, у якой усё будзе лёгка
знайсці пры дапамозе галасавых каманд, і мужчынскія шкарпэткі, якія самі
знаходзяць сваю пару.

— У мяне ўсё атрымалася спантанна — ва ўніверсітэце дзейнічае студэнцкі клуб, у
якім мне прапанавалі паўдзельнічаць у конкурсе прыгажосці, — расказала
першакурсніца эканамічнага факультэта Беларуска-Расійскага ўніверсітэта, што ў
Магілёве, Вікторыя ПАНЦЮХОВА. — Перамагла у сваёй ВНУ, адправілася “на
вобласць”, там таксама ўзяла першае месца. Сёння мне будзе дастаткова прызнання
з боку аўдыторыі, буду спяваць кампазіцыю з рэпертуару Beyonce. Вельмі люблю
джаз, а ўвогуле слухаю самыя розныя кірункі. З мадэльным бізнесам звязваць жыццё
не планую, мару працаваць у лагістычнай кампаніі. Але абавязкова хачу ў вольны
час займацца творчасцю, не мае розніцы, на якім узроўні.

Да тэмы навукі былі прывязаны і дэфіле — у адным з іх кожная ўдзельніца
прымерала на сябе адзенне са спецыяльнай “касмічнай” калекцыі. Агулам юныя
прыгажуні дэфіліравалі па сцэне ажно пяць разоў: у белых сукенках, адзенні са
спецыяльнай “касмічнай” калекцыі, цёмных плашчах з магічнымі прадметамі,
стылізаваных нацыянальных касцюмах і вячэрнім убранні.А ў творчым конкурсе
большая частка канкурсантак прадэманстравала свае харэаграфічныя і вакальныя
таленты.

У выніку галоўныя прызы конкурсу адправіліся ў рэгіёны. Абсалютным пераможцам і
ўладальніцай тытулу “Каралева Вясна Беларусі — 2017” стала студэнтка чацвёртага
курса Віцебскага дзяржаўнага тэхналагічнага ўніверсітэта Сняжана Міхейцава.
Званне “Першай віцэ-Каралевы Вясны” заваявала першакурсніца Гродзенскага
дзяржаўнага ўніверсітэта імя Янкі Купалы Алёна Янко. Менавіта гэтыя дзве
дзяўчыны прадставяць нашу краіну ў фінале міжнароднага конкурсу, які сёлета
пройдзе ў Расіі. Трэцяе месяца і тытул “Другая віцэ-Каралева Вясна” дасталася
прадстаўніцы Полацкага дзяржаўнага ўніверсітэта Хрысціне Нікіфаравай. 

Дзе знайсці лякарства ад кадравага дэфiцыту ў медыцыне? Чаму аб'ёмы падрыхтоўкi
спецыялiстаў з медыцынскай адукацыяй у Беларусi пастаянна растуць, а залатаць
"прарэхi" ў кадравым забеспячэннi галiны нiяк не ўдаецца?Цi можна пераадолець
хранiчны кадравы голад у першасным звяне? Як замацаваць маладых спецыялiстаў на
iх першым працоўным месцы?Куды ўвогуле сыходзяць кадры з медыцынскай
галiны?Праўда, рабiлася агаворка, што ўлiчыць абсалютна ўсе нюансы, якiя могуць
узнiкнуць за гэты час, немагчыма.Мiж iншым, такiя "нюансы" ўзнiкаюць пастаянна.У
чым прычына? У сярэднiм 30 працэнтаў маладых спецыялiстаў звальняюцца пасля
абавязковага тэрмiну адпрацоўкi.Апошнiя лiчбы асаблiва насцярожваюць, улiчваючы
сусветныя тэндэнцыi працоўнай мiграцыi медыцынскiх работнiкаў.Па ацэнках
Сусветнай арганiзацыi аховы здароўя, дэфiцыт медыцынскiх кадраў перавышае ў
свеце цяпер 4,3 млн спецыялiстаў.У iнтэрнэце ўжо сёння можна знайсцi мноства
падобных прапаноў з Польшчы, Чэхii, Iспанii і iншых краiн.Эксперты СААЗ
канстатуюць, што працоўная мiграцыя нагадвае сёння прынцып дамiно.У Германii на
нiве медыцыны "шчыруюць" урачы з Расii, Iрана, Грэцыi, Аўстрыi, Турцыi, Румынii,
Украiны, Iталii.Мiграцыя — як вiрус, перад якiм нельга паставiць санiтарны
кардон.Дысбаланс у падрыхтоўцы медыцынскiх кадраў складваўся шмат гадоў.Да таго
ж насельнiцтва Еўропы iмклiва старэе, што таксама павялiчвае нагрузку на
нацыянальныя сiстэмы аховы здароўя.Гэта, у прыватнасцi, пацвердзiлi і вынiкi
сацыялагiчнага даследавання на тэму "працоўная матывацыя і сацыяльны статус
урача".Аплата за гадзiну працы работнiкаў аховы здароўя і iншых галiн народнай
гаспадаркi ў беларускiх рублях.Польскiя медыкi едуць працаваць у Германiю,
нямецкiя ўрачы — у Вялiкабрытанiю, а англiйскiя ўрачы — у ЗША, Канаду,
Аўстралiю, Новую Зеландыю.У Нарвегii больш як 15 працэнтаў урачоў прыехалi з
iншых краiн, а ў Вялiкабрытанii і ўвогуле больш за 30 працэнтаў.Прыклады
паспяховага ўкаранення iнфармацыйных тэхналогiй і сапраўды ўжо ёсць.У 2009 годзе
ўрачам было выдзелена 29 службовых кватэр, а ў рэгiёнах маладым спецыялiстам —
243 жылыя памяшканнi.У 2009 годзе прырост колькасцi ўрачоў па сiстэме аховы
здароўя склаў 738 чалавек, аднак гэта не знiзiла нагрузку на працуючых урачоў,
наадварот, каэфiцыент сумяшчальнiцтва вырас і складае цяпер 1,41 стаўкi (у 2008
годзе — 1,39).Усе гэтыя пытаннi ў чарговы раз узнiмалiся ў сценах БелМАПА на
вынiковай калегii Мiнiстэрства аховы здароўя нашай краiны.Пэўны час таму ў
галоўным медыцынскiм ведамстве спрабавалi скласцi прыблiзны "сцэнарый" на
блiжэйшыя 5-6 гадоў: з улiкам аб'ёмаў падрыхтоўкi спецыялiстаў у медыцынскiх
ВНУ, дэмаграфiчных тэндэнцый і многiх iншых акалiчнасцяў атрымлiвалася, што
патрэбы айчыннай сiстэмы аховы здароўя ва ўрачэбных кадрах могуць быць
задаволеныя да 2014 года.На некаторых з iх спынiлася ў сваiм выступленнi на
калегii старшыня Рэспублiканскага камiтэта Беларускага прафсаюза работнiкаў
аховы здароўя Алена Бельская.Лiдар галiновага прафсаюза канстатавала, што па
забяспечанасцi насельнiцтва ўрачамi Беларусь займае лiдзiруючыя пазiцыi ў свеце,
аднак у першасным звяне кадравая сiтуацыя па-ранейшаму застаецца вельмi
напружаная.А работа непасрэдна ўрача, якi нясе адказнасць за жыццё хворага
чалавека, ацэньваецца ў 7322 рублi за гадзiну, што нiжэй за заробкi работнiкаў
прамысловасцi, будаўнiцтва, фiзiчнай культуры і спорту, банкаўскай сферы,
работнiкаў органаў дзяржаўнага кiравання, работнiкаў навуковай сферы і
навуковага абслугоўвання.І толькi ў Мiнску быў адзначаны летась рост рэальных
заробкаў работнiкаў аховы здароўя на 1,4 працэнта, што з'яўляецца сведчаннем
увагi да нашай галiны з боку сталiчных уладаў.Пры гэтым упершыню за апошнiя
дзесяць гадоў рэальная заработная плата знiзiлася на 3,1 працэнта, хоць увогуле
па народнай гаспадарцы знiжэнне склала 0,4 працэнта.

Фантаны мятлушак мігцелі ў лістоце; каляровыя калёны дыму ўздымаліся й
ператвараліся ў арлоў, ці ў караблі пад ветразямі, ці ў чароды лебедзяў;
чырвоная навальніца пралівалася жоўтым дажджом; купы срэбных дзідаў уздымаліся ў
паветра, гарлаючы, рыхтык войска ў сечы, ды падалі ў Ваду-ля-Стромы з шыпеньнем
сотні гарачых гадаў. I была яшчэ адна, апошняя, у гонар Більба, неспадзяванка,
якая (на што Гэндальф і спадзяваўся) страшэнна напалохала хобітаў. Згасьлі ўсе
агні. У паветра ўзьняўся велізарны слуп дыму, набыў абрысы далёкай гары.
Верхавіна яе засьвяцілася. І раптам выбухнула зялёным і пунсовым полымем, зь
якога вылецеў чырвона-залаты цмок, троху меншы за сапраўднага, але ж насамрэч
жахлівы. З пашчы пачвары вылятаў агонь, вочы палалі шаленствам. Равучы, цмок
тройчы пракружляў над натоўпам. Хобіты прыгнуліся, шмат хто нават забурыўся
ніцма. Цмок пранёсься над імі, нібы хуткасны цягнік, кульнуўся над ракой, ды з
аглушальным грукатам выбухнуў над Прырэччам. 

Ён плыў па Мускуснай затоцы, якая вяла яго да галоўнага возера і галоўнай з яго
хацін і была адным з асноўных участкаў яго палявання. Гэта быў штучны вадаём,
пакручасты і зарослы, утвораны старой бабровай запрудай, якая так надзейна
перагарадзіла ручай, што атрымалася азярцо з крутымі, густа зарослымі лесам
берагамі. Ідэальнае месца для мускуснага пацука — андатры. Не надта глыбока, дно
і берагі густа ўкрытыя асакой, рагозам, стрэлкалістам і чаротам і дуплістымі
карчамі — важная ўмова для андатры. На шэра-карычневай паверхні вады скрозь
вытыркаліся травяністыя, злепленыя з гразі і галінак астраўкі. На большых былі
норы андатры, на меншых яны спакойна харчаваліся, будучы ў бяспецы ад сваіх
ворагаў. Рой скіраваў човен да аднаго з такіх астраўкоў. Некаторымі з іх ён
карыстаўся як прыкрыццём, прынаджваючы качак, і зараз, калі човен выйшаў на
адкрытую ваду, з іх узнялася хмара чыркоў, крохаляў, чырвонагаловых і
чарнакрылых дзікіх качак і свістух. Яны ўзняліся невялікімі шумнымі купкамі і
зніклі. 

Гэта толькі цяпер, мілы мой хлопчык, у Слана ёсць хобат. А раней, даўным-даўно,
ніякага хобата не было ў Слана. Быў толькі нос, падобны на аладку, чорненькі,
велічынёю з чаравік. Гэты нос матляўся ва ўсе бакі, але ўсё ж быў нікуды не
варты: хіба можна такім носам падняць што-небудзь з зямлі? Але вось у той самы
час, даўным-даўно, жыў адзін такі Слон, або, лепш сказаць, Слонік, які быў
страшэнна дапытлівы, і каго, бывала, ні ўбачыць, да ўсіх прыстае з роспытамі.
Жыў ён у Афрыцы, і да ўсёй Афрыкі прыставаў ён з роспытамі. Ён прыставаў да
Страўсіхі, сваёй даўгавязай цёткі, і пытаўся, чаму ў яе на хвасце пёры растуць
так, а не гэтак, і даўгавязая цётка Страўсіха давала яму за гэта грымака сваёй
цвёрдай, як камень, нагой. Ён прыставаў да свайго даўганогага дзядзькі Жырафа і
пытаўся, чаму ў яго на скуры плямы, і высачэзны дзядзька Жыраф даваў яму за гэта
грымака сваім цвёрдым, як камень, капытом. Але і гэта не стрымлівала яго
дапытлівасці. 
